%-------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%-------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}   % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}    
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage{multicol}      % Used for the two-column layout of the document

% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 

\usepackage{booktabs}      % Horizontal rules in tables
\usepackage{float}         % Required for tables and figures in the 
                           % multi-column environment - they need to be 
                           % placed in specific locations with 
                           % the [H] (e.g. \begin{table}[H])
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{listings} % For listings
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color;
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
 %captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
 %deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{black}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}
\DeclareTextCommandDefault{\textunderscore}{%
  \leavevmode \kern.06em\vbox{\hrule width .3em}}


\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the 
                      % beginning of the text
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet 
                      % points with less space between them


\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
% Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} 
% Set the abstract itself to small italic text
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} 

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
% Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{Microcontroladores} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\lstset{
  language=[ANSI]C,
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny
}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%-------------------------------------------------------------------------------

\title{\vspace{-15mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textbf{$4^o$ Trabalho 
Prático de Laboratório}} % Article title

\author{
\textsc{Carlos Garrido\thanks{78420, carlos.garrido@ist.utl.pt} e João 
Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm]
\normalsize Instituto Superior Técnico
%\normalsize \href{mailto:john@smith.com}{john@smith.com} % Your email address
\vspace{-5mm}
}
\date{}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title

\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%-------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}

\noindent Neste trabalho implementou-se um PWM de frequência e Duty-cycle variáveis com o módulo 
Output Compare, e utilizou-se este para variar o brilho de um LED. Também se construiu um filtro
passa-baixo com um circuito RC de maneira a utilizar o PWM como um DAC rudimentar. Mediu-se a tensão 
no DAC construido com o ADC presente no dsPIC. 

\end{abstract}


%-------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%-------------------------------------------------------------------------------

%\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text
\begin{multicols}{2}
\section{Variação do brilho do LED}
\par

%isto está mal não confirmei qual era o registo associado a OC3RS

Utilizou-se a maior frequência possível para o PWM para a qual era possível obter uma resolução
de 10 bit para o seu duty cycle, isto corresponde a um valor de 1024 para o periodo do timer 
associado ao {\it Output Compare} (Timer 2). Assim os valores possíveis para o registo OC3RS
variam de 0 a 1024

Para fazer um varrimento do brilho do LED utilizou-se a função \textbf{sweep()}
chamada a partir da função \textbf{intrep}\_ \textbf{command()} que interpreta os comandos 
recebidos na porta série.
O objetivo desta parte do trabalho era estabelecer 8 valores de brilho do LED distinguíveis 
pelo olho humano. Para isso decidiu-se começar com uma divisão equilibrada e alterou-se os valores 
sucessivamente até atingir uma divisão satisfatória. Os resultados deste procedimento encontram-se 
sintetizados na Tabela \ref{resultados}.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Divisão inicial e valores finais inseridos em OC3RS para 8 níveis de intensidade luminosa distinguíveis pelo olho humano} 
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
    \# & $inicial$    &   $final$ & $\%_{final}$ \\\hline
    0  &    0    &   0    & 0     \\
    1  &  146    &   20   & 1.95  \\
    2  &  293    &   50   & 4.88  \\
    3  &  439    &   100  & 9.76  \\
    4  &  585    &   200  & 19.53 \\
    5  &  731    &   300  & 29.29 \\
    6  &  878    &   500  & 48.82 \\
    7  &  1024   &   1000 & 100   \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{resultados}
\end{table}
\par
A partir de uma análise rápida aos valores presentes na tabela percebemos que com as condições de luminosidade ambiente presentes no laboratório o olho humano tem uma sensibilidade a intensidades luminosas.

\section{Dimensionamento do cicuito RC}
\par
Dimensionou-se um circuito RC para funcionar como um filtro passa-baixo de modo a que a sua atenuação na
frequencia de funcionamento do PWM fosse tal que o PWM é atenuado para uma tensão inferior à sensibilidade
do ADC, com o intuito de fazer um circuito que realizasse a média do sinal vindo da PWM(posteriormente
realizaram-se ajustes sucessivos aos componentes deste circuito de modo a obter um melhor sinal).
Um esquema elétrico do circuito RC utilizado encontra-se presente na Fig. \ref{RC} e uma fotografia
da montagem realizada do mesmo encontra-se na Fig. \ref{montagem}.
\par
Ainda se teve de dimensionar o circuito. Para o seu bom funcionamento pretendia-se uma frequência $f$ de  $28.69~kHz$ que não permita um ganho maior à precisão do ADC. Observando o gráfico da Fig. \ref{graficocorte} concluímos que isto significa que a frequência de corte pretendida deve ser $\frac{f}{1000}=28.69~Hz$. Utilizando a igualdade presente na Eq. \ref{estimativabatata} concluímos que com uma Resistência de $1~k \Omega$ deveria ser utilizado um condensador com a capacidade de $5.5\mu F$. Portanto utilizou-se o condensador com a capacidade mais próxima ($5.6\mu F$).
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{repostabatata.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Ganho em função da frequência de um circuito passa baixo RC de $1^a$ Ordem}
\label{graficocorte}
\end{figure}
\begin{equation}
f=\frac{1}{2 \pi RC}
\label{estimativabatata}
\end{equation} 
\section{Medições com o ADC}
Configurou-se o ADC para fazer medições totalmente automáticas (amostragem e conversão automáticas)
e fizeram-se 20 medições de cada vez fazendo-se depois a sua média para diminuir o erro associado 
ao ruído presente nas medições.  Os resultados das medições estão na Tabela \ref{resADC}.
observa-se que os valores não são exatamente o esperado, tal pode-se justificar pela presença de ruído
criado pela parte digital do dsPIC.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Valores medidos no ADC para cada valor de OC3RS escolhido} 
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
    OC3RS & $Valor~Medido(\pm 1)$ & $U(V) \pm 0.004 $   \\\hline
    0     &     1 &  0.004 \\
    20    &    19 &  0.092 \\
    50    &    50 &  0.244 \\
    100   &    98 &  0.478 \\
    200   &   201 &  0.981 \\
    300   &   300 &  1.464 \\
    500   &   502 &  2.451 \\
    1024  &  1024 &  5     \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
      \label{resADC}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{low_pass.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema elétrico de um circuito elétrico passa baixo de $1^a$ ordem, como o utilizado}
\label{RC}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{circ_bread.jpg}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Montagem de um circuito elétrico passa baixo de $1^a$ ordem e a ligação aos Pin I/O da Placa de desenvolvimento}
\label{montagem}
\end{figure}

\end{multicols}
\pagebreak
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Anexos}
\section*{Código Relativo ao $3^o$ trabalho}


\begin{lstinputlisting}[frame=single,
  caption=Código em C Utilizado]{adc2.c}
  \label{adc2.C}
\end{lstinputlisting}


\end{document}
